\section{Заключение}
\subsection{Результаты работы}

\subsection{Публикации, гранты и патенты}
\begin{enumerate}
	\item Antsiferova A., Vatolin D. The influence of 3D video artifacts on discomfort of 302 viewers // 2017 International Conference on 3D Immersion (IC3D). — Brussels, 2017. — P. 1–8.
	\item Анциферова А. В., Ватолин Д. С., Звездаков С. В. Исследование влияния геометрических, цветовых и временных искажений стереоскопического видео на дискомфорт зрителей // Мир техники кино. — 2017. — Т. 11, № 2 - C. 8–12.
	\item Свидетельство \textnumero2018611641 о государственной регистрации программы для ЭВМ <<Программный комплекс для определения степени дискомфорта зрителей при просмотре стереофильма по данным его технического качества>>
	\item Анциферова А.В., Ватолин Д.С., Звездаков С. В. <<Исследование влияния геометрических, цветовых и временных искажений стереоскопического видео на дискомфорт зрителей>> // Запись и воспроизведение объемных изображений в кинематографе и других областях: VIII Международная научно-практическая конференция, 2017, стр. 88–102.
	\item Анциферова А. В. <<Анализ восприятия зрителем артефактов в стереокино>> // XXIV Международная научная конференция студентов, аспирантов и молодых ученых <<Ломоносов-2017>>, стр. 160-163.
	\item Анциферова А.В., Ватолин Д.С. <<Автоматический метод оценки степени усталости от просмотра 3D-видео>> // Запись и воспроизведение объемных изображений в кинематографе и других областях: VIII Международная научно-практическая конференция, 2016, стр. 106-122.
	\item Анциферова А. В. <<Метод определения степени усталости, вызываемой просмотром стереовидео>> // XXIII Международная конференция студентов, аспирантов и молодых ученых <<Ломоносов-2016>>, стр. 8-10.
	\item Грант <<Умник>> \textnumero8979ГУ/2015 (от 22.12.2015)
\end{enumerate}